Clase: 28/07/2022


\begin{dem}
    Tenemos:
    \begin{itemize}
        \item $(\implies)$ Suponemos que $f(z)=f(x+iy)=u(x,y)+iv(x,y)$ es analítica en un abierto de $u$ de $\mathbb{C}$. Sea $(x_0,y_0)\in u$. Nótese: 
        $$f'(z_0)\approx \lim_{z\to z_0}\frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z},$$
        donde $\Delta z=z-z_0$.
        \begin{enumerate}
            \item $z\to z_0$ por el eje real, entonces: sea $z=z_0+\Delta z=z_0+\Delta x\implies$ 
            
            \begin{align*}
                f'(z_0) &=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{f(x_0+\Delta x_1,y_0)-f(x_0,y_0)}{\Delta x}\\
                &= \lim_{\Delta x\to 0}\left[\frac{u(x_0+\Delta x,y_0)+iv(x_0+\Delta x, y_0)}{\Delta x}-\frac{u(x_0,y_0)+iv(x_0,y_0)}{\delta x}\right]\\
                &= \lim_{\Delta x\to 0}\left[\frac{u(x_0+\Delta x,y_0)-u(x_0,y_0)}{\Delta x}+\frac{v(x_0+\Delta x,y_0)}{\Delta x}\right]\\
                &=\frac{\partial u}{\partial x}(x_0,y_0)+i\frac{\partial u}{\partial x}(x_0,y_0)
            \end{align*}
           \item $z\to z_0$ por el eje imaginario, i.e. $z=z_0+i\Delta y$. 
           \begin{align*}
                f'(z)& =\lim_{\Delta y\to 0}\left[\frac{f(x_0+i(y_0+\Delta y))-f(x_0+iy_0)}{i\Delta y}\right]\\ 
                &= \lim_{\Delta y\to 0}\left[\frac{u(x_0,y_0+\Delta y)-u(x_0,y_0)}{i\Delta y}+\frac{v(x_0,y_0+\Delta y)- v(x_0,y_0)}{i\Delta y}\right]\\
                &= \frac{1}{i}\frac{\partial u}{\partial y}+\frac{\partial v}{\partial y} = \frac{\partial v}{\partial y}(x_0,y_0)-i\frac{\partial u}{\partial y}(x_0,y_0)
           \end{align*}
           Por lo tanto, 
           $$\frac{\partial u}{\partial x}(x_0,y_0)=\frac{\partial v}{\partial y}(x_0,y_0)$$
           y 
           $$\frac{\partial v}{\partial x}(x_0,y_0)=-\frac{\partial u}{\partial y}(x_0,y_0)$$
        \end{enumerate}
        \item $(\impliedby)$ Nótese que $u:\mathbb{R}^2\to \mathbb{R}$ y $v:\mathbb{R}^2\to \mathbb{R}$. Suponemos que $u(x,y)$ y $v(x,y)$ satisfacen las ecuaciones de Cauchy-Riemann y que sus segundas derivadas son continuas. Entonces: 
        \begin{align*}
            u(x,y)-u(x_0,y_0) &= \frac{\partial u}{\partial x}(x_0,y_0)\cdot (x-x_0)+\frac{\partial u}{\partial y}(x_0,y_0)\cdot (y-y_0)+ \varepsilon_1(x,y)\| (x-x_0,y-y_0)\|
        \end{align*}
        con $\varepsilon_1(x,y)\to 0$, cuando $(x,y)\to (x_0,y_0)$. Además, 
        \begin{align*}
            v(x,y)-v(x_0,y_0) &= \frac{\partial v}{\partial x}(x_0,y_0)\cdot (x-x_0)+\frac{\partial u}{\partial y}(x_0,y_0)\cdot (y-y_0)+ \varepsilon_2(x,y)\| (x-x_0,y-y_0)\|
        \end{align*}
        con $\varepsilon_2(x,y)\to 0$, cuando $(x,y)\to (x_0,y_0)$.
        Sea $f(z) = f(x,y)=u(x,y)+iv(x,y)$ y $f(z_0) = f(x_0,y_0)=u(x_0,y_0)+iv(x_0,y_0)$. $\implies f(x,y)-f(x_0,y_0)=[u(x,y)-u(x_0,y_0)]+i[v(x,y)-v(x_0,y_0)]\implies\left[\frac{\partial u}{\partial x}(x_0,y_0)\cdot (x-x_0)+\frac{\partial u}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0)+\varepsilon_1(x,y)\cdot\|(x-x_0,y-y_0)\|\right]$ $+i\left[\frac{\partial v}{\partial x}(x_0,y_0)+\frac{\partial v}{\partial y}(x_0,y_0)\cdot (y-y_0)+\varepsilon_2(x,y)\cdot \|(x-x_0,y-y_0)\|\right] = \left[\frac{\partial u}{\partial x}+i\frac{\partial v}{\partial x}\right](x-x_0)+\left[\frac{\partial u}{\partial y}+i\frac{\partial v}{\partial y}\right](y-y_0)+\varepsilon_1(x,y)\cdot\|(x-x_0,y-y_0)\|+\varepsilon_2(x,y)\|(x-x_0,y-y_0)\| = \left[\frac{\partial u}{\partial x}+i\frac{\partial v}{\partial x}\right](x-x_0)+\left[-\frac{\partial v}{\partial x}+i\frac{\partial u}{\partial x}\right](y-y_0)+\varepsilon_1(x,y)\|(x-x_0,y-y_0)\|+\varepsilon_2(x,y)\|(x-x_0,y-y_0)\|=\left[\frac{\partial u}{\partial x}+i\frac{\partial v}{\partial x}\right]\left[(x-x_0)+i(y-y_0)\right]+\varepsilon_1\|(,)\| + \varepsilon_2\|(,)\|=\left[\frac{\partial u}{\partial x}+i\frac{\partial v}{\partial y}\right](z-z_0)+(\varepsilon_1+\varepsilon_2)\|(x-x_0,y-y_0)\|$. Entonces, cuando $z\to z_0$, se tiene que $\varepsilon_1(x,y)+\varepsilon_2(x,y)=\varepsilon(x,y)$. $\implies f(z)-f(z_0)=\left[\frac{\partial u}{\partial x}+i\frac{\partial v}{\partial y}\right](z-z_0)+\varepsilon(z)\|(z-z_0)\|$
    \end{itemize}
\end{dem}