Clase: 08/09/2022

\begin{teorema}[5B]
    Si $F$ es un campo, $K$ es una extensión de $F$ y $a\in K$, entonces es algebraico sobre $F$ si y solo si, $F(a)$ es una extensión finita de $F$. 
    \begin{dem}
        Tenemos:
        \begin{itemize}
            \item $(\implies)$  Supóngase que $a$ es algebraico sobre $F\implies$ el conjunto de polinomios en $F[x]$ satisfecho por $a$ no es vacío $\implies$ sea $p(x)\in F[x]$, de grado mínimo tal que $p(a)=0$. Si existen $f(x),g(x)\in F[x]-\{0\}$ tales que $p(x)=f(x)g(x)\implies 0=p(a)=f(a)g(a)$. Pero $f(a)\in K$, que por ser campo carece de divisores de cero, $f(a)=0$ o $g(a)=0$, $gr(f)\geq gr(p)$ o $gr(g)\geq gr(p)$. Pero por otro lado, $p(x)=f(x)g(x)\implies gr(f)\leq gr(p)$ o $gr(g)\leq gr(p)\implies gr(f)=0$ o $gr(g)=0$. $\implies f(x)$ o $g(x)$ es constante en $F[x]\implies p(x)$ es irreducible sobre $F$. Por el lema 3.22 $[p(x)]$ es un ideal máxima de $F[x]\implies$ por el teorema 3.B, el cociente $F[x]/[p(x)]$ es campo. Sea $f(x)+[p(x)]\in F[x]/[p(x)]$, y por el algoritmo de la división en $F[x]$ (lema 3.17) $\exists q(x),r(x)\in F[x]\ni r(x)=0$ o $gr(r)<gr(p)\implies \exists \alpha_0,\cdots,\alpha_{gr(p)-1}\in F\ni r(x)=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}\alpha_ix^i$, tales que $f(x)+[p(x)]=(p(x)q(x)+r(x))+[p(x)]=[p(x)q(x)+[p(x)]]+[r(x)+[p(x)]]=[p(x)]+[r(x)+[p(x)]]=r(x)+[p(x)]=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}a_ix^i + [p(x)]=$
            \begin{cajita}
                $p(x)q(x)-0 = p(x)q(x)\in [p(x)]\implies p(x)q(x)\in [p(x)]\implies p(x)q(x)\equiv 0\pmod [p(x)]\implies p(x)q(x)+[p(x)]=[p(x)]$
            \end{cajita}
            $=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}[\alpha_ix^i + [p(x)]]=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}[\alpha_i+[p(x)]][x^i + [p(x)]] = \sum_{i=0}^{gr(p)-1}[\alpha_i+ [p(x)]][x+[p(x)]]^i$.
            
            \begin{cajita}
                El intento fallido. 
                Sea $\psi: F[x]/[p(x)]\to F(a)\ni \psi(f(x)+[p(x)])=f(a)$. Si $f(x)+[p(x)], g(x)+[p(x)]\in F[x]/[p(x)]\ni f(x)+[p(x)]=g(x)+[p(x)]\implies f(x)\equiv g(x)\pmod (p(x))\implies f(x)-g(x)\in [p(x)]\implies \exists q(x)\in F[x]\ni p(x)q(x)=f(x)-q(x)\implies f(x)=g(x)+p(x)q(x)\implies f(a)=\psi[f(x)+[p(x)]]=\psi[(g(x)+p(x)+q(x))+[p(x)]]=g(a)+p(a)q(a) = g(a)+0q(a)=q(a)=\psi(g(x)+[p(x)])\implies \psi$ es una función bien definida. \break 
                
                Además, $\psi[f(x)+[p(x)]]+[g(x)+[p(x)]]=\psi[(f(x)+g(x))+[p(x)]]=f(a)+g(a)=\psi[f(x)+[p(x)]]+\psi[g(x)+[p(x)]]$ y $\psi[f(x)+[p(x)]][g(x)+[g(x)]]=\psi[f(x)g(x)+[p(x)]]=f(a)g(a)=\psi[f(x)+[p(x)]]\psi[g(x)+[p(x)]]\implies \psi$ es un homomorfismo. 

            \end{cajita}

            Sea $\psi:F[x]\to \psi(F[x])$ es homomorfismo sobreyectivo $\implies$ por el primer teorema de isomorfismos (3A), $F[x]/K_\psi\approx \psi(F[x])$. Ahora bien, $p(x)\in K_\psi\implies (p(x))\subseteq K_\psi\implies [p(x)]\subseteq K_\psi \subseteq F[x]$, pero siendo $[p(x)]$ un ideal maximal de $F[x]$ y claramente $K_\psi \neq F[x]\implies K_\psi =[p(x)]\implies F[x]/[p(x)]\approx \psi(F[x])\implies \psi (F[x])$ es un campo $\implies F(a)$ es una extensión de $\psi(F[x])$. Explicitando el isomorfismo de la relación $F[x]/[p(x)]\approx \psi(F[x])$, como $\phi: F[x]/[p(x)]\to \psi(F[x])\ni \phi[f(x)+[p(x)]]=\psi[f(x)]=f(a)$, isomorfismo. Entonces, nótese que $\phi(\alpha_i+[p(x)])=\alpha,\forall \alpha \in F\implies F\subseteq \psi(F[x])$. Además, $\phi(x+[p(x)])=a\implies a +\psi(F[x])\implies \psi(F[x])$ es una extensión de $F$ y $a\in \psi(F[x])\implies F(a)\subseteq \psi(F[x])$. Por lo tanto, $F(a)=\psi(F[x])\approx F[x]/[p(x)]$. Pero se había demostrado que $f(x)+[p(x)]=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}(\alpha_i +[p(x)])(x+[p(x)])^i$, pero $\alpha_i+[p(x)]\approx \alpha_i$ y $x+[p(x)]\approx a\implies f(x)+[p(x)] = \sum_{i=0}^{gr(p)-1}[\alpha_i + [p(x)]][x+[p(x)]]^i\approx \sum_{i=0}^{gr(p)-1}\alpha_ia^i$ con $\alpha_0,\cdots,\alpha_{gr(p)-1}\in F\implies F(a)\approx F[x]/[p(a)]=\langle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\rangle_F$. Pero además, si $\beta_0,\cdots \beta_{gr(p)-1}\in F\ni \sum_{i=0}^{gr(p)-1}\beta_ia^i=0\implies h(x)=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}\beta_i x^i\in F[x]$, de grado a lo más $gr(p)=1$ y satisfecho por $a\implies h(x)=0\implies \beta_0=\cdots =\beta_{gr(p)-1}=0\implies \{1,\cdots,a^{gr(p)-1}\}$ es l.i en $F(a)$ sobre $F\implies [F(a):F]=gr(p)\in \mathbb{Z}^+$
            \item $(\implies)$ Versión 2. Sea $a\in K$ algebraico sobre $F\implies \exists p(x)\in F[x]$, de grado mínimo $\ni p(a)=0$. Además, supóngase sin pérdida de generalidad que $p(x)$ es mónico. Si $p(x)=\sum_{i=0}^n \alpha_i x^i$ y $q(x)=\sum_{i=0}^n \beta_i x^i, \alpha_n=\beta_n=1,p(a)=q(a)=0$ y $n$ es mínimo en $F[x]\implies 0=\sum_{i=0}^n \alpha_i a^i =\sum_{i=0}^n \beta_i a^i\implies 0=\sum_{i=0}^n (\alpha_i-\beta_i)a^i =(a^n -a^n)+\sum_{i=0}^{n-1}(\alpha_i-\beta_i)a^i = \sum_{i=0}^{n-1}(\alpha_i-\beta_i)a^i$. Si existe $0\leq i^*\leq n-1\ni \alpha_i-\beta_i \neq 0\implies \sum_{i=0}^{i^*}(\alpha_i-\beta_i)x^i \in F[x]$, satisfecho por $a$ y de grado menor a $n(\to\gets)\implies p(x)$ es único en $F[x]$. Si $p(x)=\sum_{i=0}^{gr(p)}\alpha_i x^i,\alpha_{gr(p)}=1\implies 0=p(a)=\sum_{i=0}^{gr(p)}\alpha_i a^i = a^{gr(p)}+\sum_{i=0}^{gr(p)-1}\alpha_i a^i\implies 
            a^{gr(p)}=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}(-\alpha_i)a^i\implies $ 
            \begin{align*}
                a^{gr(p)+1} &=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}(-\alpha_i)a^{i+1}\\
                &=-\alpha_{gr(p)-1}a^{gr(p)}+\sum_{i=0}^{gr(p)-2}(-\alpha_i)a^{i+1}\\
                &= -\alpha_{gr(p)-1}\left(\sum_{i=0}^{gr(p)-1}(-\alpha_i)a^i\right)+\sum_{i=0}^{gr(p)-2}(-\alpha_i)a^{i+1}\\
                &= -\alpha_{gr(p)-1}\left(-\alpha_0 +\sum_{i=1}^{gr(p)-1}(-\alpha_i)a^i\right)+\sum_{i=0}^{gr(p)-2}(-\alpha_i)a^{i+1}\\
                &= \alpha_{gr(p)-1}\alpha_0 + \sum_{i=1}^{gr(p)-1}\alpha_{gr(p)-1}\alpha_ia^i+\sum_{i=1}^{gr(p)-1}(-\alpha_{i-1})a^i\\
                &= \alpha_{gr(p)-1}\alpha_0 + \sum_{i=1}^{gr(p)-1}(\alpha_{gr(p)-1}\alpha_i - \alpha_{i-1})a^i
            \end{align*}
            $\implies a^{gr(p)+1}$ es combinación lineal de $\{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}$. Un proceso inductivo muestra que si $k\in \mathbb{Z}^+,a^{gr(p)+k}$ es combinación lineal de $\{1,\cdots,a^{gr(p)-1}\}$. Nótese que $\langle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\rangle_F\implies \{a^n : n\in \mathbb{Z}^+\}\subseteq \langle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\rangle_F$ es cerrado bajo la suma y el producto en $F(a)$ y por las propiedades de este conjunto, se puede demostrar, $(\langle\{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\},+,\cdots\rangle)$ es un anillo conmutativo con neutro multiplicativo. Además, si $\alpha\cdot 1\in \langle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\rangle_F\implies F\subseteq \langle\{1,\cdots,a^{gr(p)-1}\}\rangle_F$ y claramente $a\in \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\subseteq \langle\{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\rangle_F$. Sean $\sum_{i=0}^{gr(p)-1}\delta_i a^i\in \langle \{1,\cdots, a^{gr(p)+1}\}\langle_F-\{0\}$ y $q(x)=\sum_{i=0}^{gr(p)-1}\delta_ix^i\in F[x]\implies$ como $gr(q)<gr(p)\implies p(x)\not| q(x)$. Usando el mismo argumento empleado en la versión de la prueba, se puede demostrar que $p(x)$ es irreducible sobre $F\implies q(x)\not| p(x)\implies (p(x),q(x))=1\implies$ por el lema 3.20, $f(x),g(x)\in F[x]\ni 1=f(x)p(x)+g(x)q(x)$. Pero, $1=f(a)p(a)+g(a)q(a)=f(a)\cdot 0 + g(a)q(a)=g(a)q(a)$. Si $g(x)=\sum_{j=0}^m\gamma_j x^j\in F[x]\implies g(a)=\sum_{j=0}^m \gamma_j a^j\in \langle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\rangle_F \implies 1=g(a)\sum_{i}^{gr(p)-1}\delta_i a^i \implies g(a)=\left(\sum_{i=0}^{gr(p)-1}\delta_i a^i\right)^{-1}\implies \rangle\{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\langle_F$ es campo $\implies \rangle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\langle_F$ es una extensión de $F$ que contiene a $a\implies F(a)\subseteq \rangle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}\langle_F\implies \rangle \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}_F=F(a)$. Si $\gamma_0,\cdots, \gamma_{gr(p)-1}\in F\ni \sum_{i=0}^{gr(p)-1}\gamma_i a^i =0\implies $ sea $h(x)=\sum_{i=0}^{gr(p-1)}\gamma_{i}x^i\in F[x]\ni h(a)=0$ y $gr(h)\leq gr(p)-1\leq gr(p)\implies$ como el $gr(p)$ es el mínimo de los polinomios en $F[x]$ satisfechos por $a\implies h(x)=0\implies \gamma_0=\cdots =\gamma_{gr(p)-1}=0\implies \{1,\cdots,a^{gr(p)-1}\}$ es linealmente independiente en $F(a)$ sobre $F\implies \{1,\cdots, a^{gr(p)-1}\}$ es una base pero $F(a)$ sobre $F\implies [F(a):F]=gr(p)\in \mathbb{Z}^+$. 
            
            





            \item $(\impliedby)$
    
        \end{itemize}
    \end{dem}
\end{teorema}